# Java CodeStyle

Принимаются [стандартные соглашения](http://java.sun.com/docs/codeconv/html/CodeConvTOC.doc.html) по оформлению кода на Java со следующими правками:

- **Комментарии/Javadoc:** пишите их; используйте стандартный стиль.
- **Короткие методы:** не пишите гигантских методов.
- **Поля:** должны быть вверху файла, или прямо перед методом, который их использует.
- **Локальные переменные:** ограничивайте область видимости.
- **Импорты:** 
	1. android; 
	1. сторонние (в алфавитном порядке); 
	1. java(x)
- **Отступы:** 4 пробела, без табуляций.
- **Длина строки:** 120 символов.
- **Фигурные скобки:** открывающие фигурные скобки не находятся в отдельной строке.
- **Аннотации:** используйте стандартные аннотации.
- **Сокращения:** используйте сокращения как слова в именах, например, `XmlHttpRequest`, `getUrl()` и т.п.
- **Стиль TODO:** «TODO: пишите описание здесь».

## Пояснения к правкам

### Не игнорируйте исключения

Возможно, вам захочется написать код, который игнорирует исключения, например:

```java
void setServerPort(String value) {
    try {
        serverPort = Integer.parseInt(value);
    } catch (NumberFormatException e) { }
}
```

**Никогда** так не делайте. В то время как вы думаете, что ваш код никогда не столкнется с таким условием или, что неважно обрабатывать это условие, игнорирование исключений создает скрытые проблемы. Вы в принципе должны обрабатывать каждое исключение. Специфика в каждом конкретном случае зависит от ситуации.

**Приемлимые альтернативы:**

Перебрасывайте исключения к вызывающему методу.

```java
void setServerPort(String value) throws NumberFormatException {
    serverPort = Integer.parseInt(value);
}
```

Выбрасывайте исключения, соответственно вашему уровню абстракции

```java
void setServerPort(String value) throws ConfigurationException {
    try {
        serverPort = Integer.parseInt(value);
    } catch (NumberFormatException e) {
        throw new ConfigurationException("Port " + value + " is not valid.");
    }
}
```

Перехватите ошибку и замените соответствующее значение в блоке `catch{}`

```java
/** Set port. If value is not a valid number, 80 is substituted. */
void setServerPort(String value) {
    try {
        serverPort = Integer.parseInt(value);
    } catch (NumberFormatException e) {
        serverPort = 80;  // default port for server 
    }
}
```

Перехватите ошибку и выбросьте RuntimeException. Это опасно: делайте это только если вам все равно случится ли эта ошибка.

```java
/** Set port. If value is not a valid number, die. */
void setServerPort(String value) {
    try {
        serverPort = Integer.parseInt(value);
    } catch (NumberFormatException e) {
        throw new RuntimeException("port " + value " is invalid, ", e);
    }
}
```

Заметьте, что изначальное исключение передается конструктору RuntimeException. Если вы используете компилятор Java 1.3, то опустите исключение.

Если вы уверены в том, что игнорирование исключения в этом случае имеет место, то хотя бы прокомментируйте, почему вы так решили.

```java
/** If value is not a valid number, original port number is used. */
void setServerPort(String value) {
    try {
        serverPort = Integer.parseInt(value);
    } catch (NumberFormatException e) {
        // Method is documented to just ignore invalid user input.
        // serverPort will just be unchanged.
    }
}
```

### Не перехватывайте обобщенные исключения

Иногда бывает заманчиво полениться с обработкой исключений и написать что-то вроде этого:

```java
try {
    someComplicatedIOFunction();        // may throw IOException 
    someComplicatedParsingFunction();   // may throw ParsingException 
    someComplicatedSecurityFunction();  // may throw SecurityException 
    // phew, made it all the way 
} catch (Exception e) {               // I'll just catch all exceptions 
    handleError();                      // with one generic handler!
}
```

Вам не следует так делать. Суть в том, что возможно появление исключения, которого вы не ожидали и, в итоге, ошибка будет отлавливаться на уровне приложения. То есть, если кто-то добавит новый тип исключения, то компилятор не сможет вам помочь понять, что это другая ошибка.

Существуют редкие исключения из этого правила: определенный тестовый код, или код верхнего уровня, где вы хотите перехватывать все типы ошибок (для того, чтобы предотвратить их отображение в пользовательском интерфейсе, или чтобы продолжить какую-то пакетную задачу).

#### Альтернативы обобщенным исключениям:

- Перехватывайте каждое исключение отдельно в блоке `catch`, после одиночного `try`. Возможно это неудобно, но всё равно это предпочтительный способ для перехвата всех исключений.

- Измените ваш код для более гранулированной обработки ошибок с несколькими блоками try. Отделите IO от парсинга, обрабатывайте ошибки отдельно в каждом случае.

- Перебросьте исключение. Во многих случаях вам не нужно обрабатывать все исключения на текущем уровне, просто позвольте методу перебросить их.

## Короткие методы

Методы должны быть небольшими и решающими конкретную задачу настолько, насколько это возможно. Однако, понятно, что иногда большие методы бывают целесообразны, так что нет строгого ограничения на длину метода. Если метод превышает 40 строк, то вам, возможно, стоит подумать о том, можно ли его разбить на части, не нарушив структуры программы.

## Локальные переменные

Область видимости локальных переменных должна сводиться к минимуму. Делая это, вы улучшаете читаемость и поддерживаемость кода, а также уменьшаете вероятность ошибок. Каждая переменная должна объявляться в самом глубоком блоке, который окружает все возможные места использования переменной.

Локальные переменные должны объявляться в том месте, где впервые необходимо её использовать. Почти каждая локальная переменная нуждается в инициализаторе. Если вы еще не знаете, как точно инициализировать переменную, то вам следует отложить её объявление, пока вы это не узнаете.

Существует одно исключение, касательно блока `try-catch`. Если переменная инициализируется при помощи оператора return метода, который выбрасывает проверяемое исключение, то она должна инициализироваться в блоке `try`. Если же переменная должна использоваться вне блока `try`, тогда она объявляется перед ним, неважно, знаете ли вы как её точно нужно инициализировать:

```java
// Instantiate class cl, which represents some sort of Set 
Set s = null;
try {
    s = (Set) cl.newInstance();
} catch(IllegalAccessException e) {
    throw new IllegalArgumentException(cl + " not accessible");
} catch(InstantiationException e) {
    throw new IllegalArgumentException(cl + " not instantiable");
}

// Exercise the set 
s.addAll(Arrays.asList(args));
```

Но даже этот случай можно обойти при помощи инкапсуляции блока try-catch в методе.

```java
Set createSet(Class cl) {
    // Instantiate class cl, which represents some sort of Set 
    try {
        return (Set) cl.newInstance();
    } catch(IllegalAccessException e) {
        throw new IllegalArgumentException(cl + " not accessible");
    } catch(InstantiationException e) {
        throw new IllegalArgumentException(cl + " not instantiable");
    }
}

...

// Exercise the set 
Set s = createSet(cl);
s.addAll(Arrays.asList(args));
```

Переменные в циклах должны объявляться внутри самого оператора, если только нет непреодолимой причины этого не делать.

```java
for (int i = 0; i <= n; i++) {
    doSomething(i);
}

for (Iterator i = c.iterator(); i.hasNext(); ) {
    doSomethingElse(i.next());
}
```

## Импорты

Порядок операторов импорта следующий:

1. Android импорты.
1. Сторонние импорты (com, junit, net, org).
1. java и javax.

Для полного соответствия настройкам IDE, импорты должны иметь следующий вид:

- Отсортированы по алфавиту внутри каждой группы.
- Заглавные буквы должны быть впереди букв нижнего регистра (например, Z перед a).
- Главные группы должны разделяться пустой строкой.

### Почему?
Порядок такой, чтобы:

- Импорты, которые люди хотят видеть в первую очередь, находятся вверху (android).
- Импорты, которые люди хотят видеть в последнюю очередь, находятся внизу (java).
- Люди могут с легкостью использовать этот стиль.
- IDE может придерживаться этого стиля.

## Названия полей

- Поля начинаются с буквы нижнего регистра.
- Поля `public static final` (константы) пишутся полностью в верхнем регистре, с использованием подчеркивания (`ALL_CAPS_WITH_UNDERSCORES`)

Например:

```java
public class MyClass {
    public static final int SOME_CONSTANT = 42;
    public int publicField;
}
```

## Фигурные скобки

Для открывающих фигурные скобок не выделяется отдельная строка, они находятся в той же строке, что и код перед ними:

```java
class MyClass {
    int func() {
        if (something) {
            // ...
        } else if (somethingElse) {
            // ...
        } else {
            // ...
        }
    }
}
```

Мы требуем фигурные скобки для оператора условия. Исключением является, когда оператор условия и его тело помещаются в одну строку. То есть можно писать так:

```java
if (condition) {
    body(); // ok 
}
if (condition) body(); // ok
```

Но так нельзя:

```java
if (condition)
    body(); // bad
```

## Длина строки

* Каждая строка текста в коде должна быть не длиннее 120 символов.
* Исключение: если комментарий содержит пример команд, или URL (удобнее использовать copy/paste).
* Исключение: строки импорта могут быть длиннее 120 символов, так как люди редко на них смотрят. Также это упрощает написание инструментов.

## Сокращения в именах

Рассматривайте сокращения и аббревиатуры как слова. Имена более удобочитаемы:

|Хорошо|Плохо|
|:-|:-|
|`XmlHttpRequest`|`XMLHTTPRequest`
|`getCustomerId`|`getCustomerID`

Этот стиль также применяется, когда сокращение и аббревиатура — это полное имя:

|Хорошо|Плохо|
|:-|:-|
|`class Html`|`class HTML`
|`String url;`|`String URL;`
|`long id;`|`long ID;`


## Стиль TODO

Используйте комментарии TODO для кода, который является временным, краткосрочным, или хорошим, но не идеальным. Комментарий должен включать в себя «TODO:», например:

```
// TODO: Remove this code after the UrlTable2 has been checked in.

// TODO: Change this to use a flag instead of a constant.
```

Если ваш комментарий имеет вид «В будущем сделать что-то», то убедитесь, что он включает в себя конкретную дату (1 января 2011 года), или конкретное событие «Удалить после выхода версии 2.1».

## Согласованность

Если вы изменяете код, то потратьте минуту на то, чтобы посмотреть на код вокруг вас и определить его стиль. Если в нем используются пробелы, то и вам следует их использовать. Если комментарии содержат небольшой набор звездочек, то и вам следует их использовать.